[張圖影射黃毓民] 基督教性暴力報告： 教會領袖施暴 28教友遭性侵

【本報訊】「#MeToo」性侵風暴席捲本港教會，繼日前博愛潮語浸信會爆出牧師涉非禮少女教友後，香港基督教協進會昨公佈調查報告，揭發至少55宗教會性騷擾個案，當中28宗涉性侵，包括10宗涉強姦或企圖強姦，85%為男性加害女性個案，男性加害男性佔11％，有女受害者在教會被男導師於辦公室內強吻及企圖強姦，再被非禮，一半受害者雖曾報警或機構求助，但不少個案終不了了之。該會呼籲教會制訂防治性騷擾政策保障性暴力受害者。
記者：鍾雅宜

香港基督教協進會性別公義促進小組去年8月至今年4月，在網上進行「不再沉默──收集教內被性騷擾經驗」問卷調查，邀請曾經歷或見證任何教內性騷擾情況的人士填寫經驗，終收回59份問卷，當中55份有效，並與5位受害人深入訪談。協進會助理執行幹事曹曉彤表示，55份問卷中64%填寫了自己被性騷擾的經驗，36%為朋友經歷；強迫進行性行為個案佔17%（10宗），當中包括強姦或企圖強姦個案；33%（18宗）為不受歡迎身體接觸，如觸摸、揸揑或故意磨擦他人身體；5%為引起性聯想的玩笑評語等。
三成人留在原教會

調查又發現38%加害人為牧者或傳道人、35%為教友、16%為導師或聖樂事奉者等、13%則是長老或執事；男加害女的個案佔85%（47宗）；男加害男的個案佔11%（6宗），不少人為已婚男士。另有一個案涉女性加害女性，一個案涉女性加害男性，但調查未能提供更多詳情。至於事件發生年期，30%為近年發生；9%已發生逾21年。事發地點包括牧師、傳道人寓所或教會場地及辦公室等。55個案中有30宗受害人曾向教牧、風雨蘭等機構求助或報警。最終有31宗個案轉到其他教會或無再參與教會聚會，但仍有近三成即16人留在原來堂會。
曹曉彤透露，她們成功與5個個案受害者作深入了解，當中兩個個案涉及企圖強姦，如受害人C女士透露她在教會事奉時被男導師邀約開會，到達其辦公室後被強吻及意圖強暴，她逃脫後仍多次在教會被對方非禮，但最終沒有求助，是因為她認為「整體都係怪個受害人，因事件會影響教會聲望，要低調處理，公開處理就係你唔啱」。
另一受害人D女士則稱她在外地宣教時，飯敍後被同行男牧師強吻及意圖強暴，掙扎逃脫。D形容因加害者屬已婚人士令她有顧慮，「如果佢老婆知道咗，會唔會鬧離婚？」最終只將事件告訴教會的「師母」，但對方的反應「係導向個問題喺我度」，令D更指摘自己，「即係我唔聽神去勸，容許兩個人單獨相處」，最終她亦沒有報警。
堂會拒訂防性侵政策

曹曉彤指在5個深入訪談個性中，4名女受害人均沒有正式向教會舉報；因部份個案是身邊人轉述，受害人或不止55人，亦有受害人不止一次受傷害。55個個案分別來自不同教會，有過千人的大型堂會，也有少於百人的小型堂會，亦有來自不同宗派。對於早前博愛潮語浸信會東頭堂發生涉性騷擾事件，曹指他們不只譴責該教會，而是要譴責全港教會，包括以往捲入性騷擾等事件的教會。該會於2013年起制訂防治性騷擾政策，但全港約1,200所堂會中只有一間表示已簽訂有關政策，她認為更多教會應在會內制訂防治性騷擾政策。
風雨蘭總幹事王秀容稱在2000至2017年接獲的性侵及性騷擾求助個案中，有50多宗與教會有關，有3至4宗曾報警，但「收場都比較差，因為佢哋會先搵教會處理，令報警延遲」。立法會議員陳淑莊批評教會等不同機構應向性暴力持零容忍態度，認為本港性教育不足，「學校都馬虎，其他更加冇得講」。

in耶撚we 7